
                      Vicente Villanueva (Lo contrario al amor) escribe y dirige una comedia costumbrista ambientada y rodada en Móstoles, municipio del sur de la Comunidad de Madrid en el que vivo, lo que me permitió formar parte del equipo de figuración de la película. Para mi resultó ser una grata experiencia vivir el cine desde dentro, participar de esos tres días de rodaje y conocer a sus protagonistas, aunque el resultado final de la cinta es más bien discreto.
[...] La trama arranca con el famoso sketch de Martes y Trece que todos los españoles pudimos ver aquel año nuevo de 1986. Nuestra protagonista también, junto a sus padres y las hermanas de la madre, que no son otras que Las supremas de Móstoles. Aquella Nochevieja marcó mucho su vida, no solo por llamarse Encarna y ser de Móstoles, sino porque treinta años después su vida parece no haber evolucionado. Si conocéis Móstoles os será fácil reconocer los lugares en los que se ha rodado la película como el Teatro del Bosque, la estación de cercanías de El Soto, el Hotel Ciudad de Móstoles, la calle Villamil…
La verdad es que la película no es una comedia como tal, es un drama con personajes que se ven envueltos en situaciones que pueden resultar cómicas. Vicente Villanueva se vale de estos personajes para reflejar la sociedad actual y ese afán que tenemos todos por conseguir dinero fácil y rápido que nos lleva a creer en cualquier charlatán que sepa vender bien su producto. Y de paso, denunciar las prácticas poco éticas de algunas empresas y empresarios sin escrúpulos que han aprovechado estos años de crisis para beneficiarse de personas humildes y jugar con sus sueños haciéndoles creer en una serie de expectativas que nunca verán cumplidas.
Probablemente lo más interesante de la película sea su trío protagonista, Alexandra Jiménez, Cristina Castaño y Victoria Abril, pues las tres consiguen dar brillo a la cinta. Alexandra (Embarazados) es la pobre incauta que necesita cambiar de vida y se deja embaucar con facilidad. Su personaje es más bien triste, pero ella consigue que sea bastante creíble. Victoria Abril (Tacones lejanos) haciendo de Victoria Abril y demostrando mucho sentido del humor con esta versión egoísta y manipuladora de sí misma. Cristina Castaño (La que se avecina) es la “listilla” que intenta sacar provecho en todo momento, buen rendimiento aunque no está a la altura de sus compañeras. Los personajes más divertidos son Trinidad Iglesias y Ana María Ayala, la madre y la prima de Encarna respectivamente, que tienen las frases más simpáticas y las escenas más frescas. Destacar el cameo final de Millán Salcedo, uno de los componentes de Martes y Trece.
Algo de crítica social y muchas referencias a esa España de mediados de los ochenta para una comedia dramática que no consigue mantener el ritmo.
        
            